\subsection{Билет 40. Покрытия. Компактность. Компактность в пространстве и в подпространстве. Простейшие свойства компактных множеств.}

\begin{note} 
Всё рассматривается в метрическом пространстве (иногда в топологическом)
\end{note}
\begin{definition}
$A$ --- множество, $B_\alpha$ --- множества ($\alpha\in I$).
$B_\alpha$ покрывают $A$, если $A\subset \bigcup\limits_{\alpha\in I}$
\end{definition}
\begin{definition}
$B_\alpha$ --- открытое покрытие $A$, если $B_\alpha$ --- открытое $\forall \alpha\in I$ и $B_\alpha$ покрывают $A$.
\end{definition}
\begin{definition}
$K$ называется компактом(компактное множества), если для любого открытого покрытия $\mathcal{U}_\alpha$ из него можно выбрать конечное подпокрытие, то есть такой набор $\mathcal{U}_{\alpha_1}, \mathcal{U}_{\alpha_2}, \ldots$, который покрывает $K$.
\end{definition}
\begin{theorem}
\begin{enumerate}
	\item $(X, \rho)$ --- метрическое пространство и $(Y, \rho)$ --- его подпространство, $K\subset Y$\\
	$K$ компактно в $(Y, \rho)$ $\Leftrightarrow$ $K$ --- компакт в $(X, \rho)$.
	\item $K$ --- компакт $\Rightarrow K$ замкнуто и ограничено.
	\item $\widetilde{K} \in K$, $\widetilde{K}$ замкнуто, а $K$--- компакт $\Rightarrow \widetilde{K}$ тоже компакт.  
\end{enumerate}
\begin{proof}
\begin{enumerate}
	\item $"\Rightarrow"$ Возьмём покрытие $K$: $K\subset \bigcup\limits_{\alpha\in I}\mathcal{U}_\alpha$, где $\mathcal{U}_\alpha$ --- открытое в $X$. $\Rightarrow$  $K\subset \bigcup\limits_{\alpha\in I}(\mathcal{U}_\alpha\cap Y)$ --- открытое покрытие, так как $\mathcal{U}_\alpha\cap Y$ открыты в $Y$\\
	В $Y$ $K$ --- компакт, следовательно, существует конечное подпокрытие\\
	 $K\subset \bigcup\limits_{i = 1}^{n}(\mathcal{U}_{\alpha_i}\cap Y) \subset \bigcup\limits_{i = 1}^{n}\mathcal{U}_{\alpha_i}$ --- конечное подпокрытие в $X$\\
	 
	 $"\Leftarrow"$ Возьмём покрытие $K$ в $Y$: $K\subset \bigcup\limits_{\alpha\in I}\mathcal{U}_\alpha$, где $\mathcal{U}_\alpha$ --- открытое в $Y$. $\mathcal{U}_\alpha = Y\cap G-\alpha$, где $G_\alpha$ открытое в $X$.\\
	 $\Rightarrow$  $K\subset \bigcup\limits_{\alpha\in I}(G_\alpha\cap Y)\subset \bigcup\limits_{\alpha\in I}G_\alpha \Rightarrow$ существует конечное подпокрытие $K\subset\bigcup\limits_{i = 1}^{n}G_{\alpha_i} \Rightarrow$ \\
	 $K = K\cap Y \subset \bigcup\limits_{i = 1}^{n}(G_{\alpha_i}\cap Y) = \bigcup\limits_{i = 1}^{n}\mathcal{U}_{\alpha_i}$ --- конечное подпокрытие в $Y$\\
	
	\item $K$ --- замкнуто, докажем, что дополнение $(X\setminus K)$ открыто.\\
	Берем $a\in(X\setminus K)$ и $x\in K$. Открытые шарики $B_{\frac{\rho(x, a)}{2}}(x)$ и $B_{\frac{\rho(x, a)}{2}}(a)$ не пересекаются. Рассмотрим все такие шарики $\forall x\in X$ --- это открытое покрытие $K$, тогда выберем конечное подпокрытие $B_{\frac{\rho(x_1, a)}{2}}(x_1), B_{\frac{\rho(x_2, a)}{2}}(x_2),\ldots, B_{\frac{\rho(x_n, a)}{2}}(x_n)$. \\
	То есть $K\subset\bigcup\limits_{i = 1}^{n} B_{\frac{\rho(x_i, a)}{2}}(x_i) \Rightarrow \bigcup\limits_{i = 1}^{n} B_{\frac{\rho(x_i, a)}{2}}(x_i)$ 
	не пересекается с $B_r(a)$, где $r := min\{\rho(x_1, a), \rho(x_2, a), \ldots, \rho(x_n, a)\}$ (В этом случае как раз $B_r(a)\cap B_{\frac{\rho(x_i, a)}{2}}(x_i) = \emptyset$).\\
	$\Rightarrow K\cap B_r(a) = \emptyset \Rightarrow B_r(a)\subset (X\setminus K) \Rightarrow$ дополнение открыто (так как любая $a\in(X\setminus K)$ лежит в $(X\setminus K)$ с некоторой окрестностью) $\Rightarrow$ $K$ --- замкнуто.\\
	$K$ --- ограничено. Возьмем $a\in X$, $B_n(a)$ --- открытое покрытие $K$. $K\subset \bigcup\limits_{n = 1}^{\infty} B_n(a)$. Выберем конечное подпокрытие $K\subset \bigcup\limits_{i = 1}^{n} B_{n_i}(a) = B_r(a)$, где $r = \max\limits_{i = 1, \ldots, n}\{n_i\} \Rightarrow K$ --- ограничено. 
	\item Пусть $\mathcal{U}_\alpha$ --- открытое покрытие $\widetilde{K}$\\
	$K\subset \bigcup\limits_{\alpha\in I} \Rightarrow K\subset(x\setminus\widetilde{K})\cup(\bigcup\limits_{\alpha\in I}\mathcal{U}_\alpha)$ --- открытое покрытие $K$ $\Rightarrow$ можно выбрать конечное подпокрытие $K\subset(x\setminus\widetilde{K})\cup(\bigcup\limits_{i = 1}^{n}\mathcal{U}_{\alpha_i}) \Rightarrow \widetilde{\mathcal{U}} \subset \bigcup\limits_{i = 1}^{n}\mathcal{U}_{\alpha_i}$ (так как $\widetilde{K} \cap (X\setminus\widetilde{K}) = \emptyset$)  
\end{enumerate}	
\end{proof}
\end{theorem}


